% Vorlesung vom 18.06.2014
% TeX: Marcel


\chapter{Quantenmechanische Streuung}
%
Die Streutheorie wird vorallem genutzt um Aufschluss über den Aufbau von Materie, aber auch von Elementarteilchen, zu erhalten. Dabei haben wir ein Objekt vorliegen, welches durch ein einfallendes Wellenpaket beschrieben wird, der Streuer besitzt hingegen ein Streupotential $V(\bm{r})$, was auf das einfallende Wellenpaket wirkt. In einer unendlichen Entfernung zum Streuer lautet das einfallende Wellenpaketzum Teitpunkt $t_0$ 
%
\begin{align}
  \psi_0(\bm{r},t_0) = \int \; \frac{\diff^3 k}{(2\pi)^3} \, \ee^{\ii \bm{k} \cdot \bm{r}} \, a_{\bm{k}}.
  \label{ebene welle entwicklung}
\end{align}
%
Wir legen die Koeffizienten $a_{\bm{k}}$ so fest, dass die Welle mit der Gruppengeschwindigkeit $\bm{v} = \hbar \bm{k}_0/m$ zum Streuer hinbewegt. Interessant ist die Wellenfunktion für spätere Zeiten, insbesondere nach der Wechselwirkung mit dem Streuer. Für ein freies Teilchen lässt sich die Stationäre-Schrödingergleichung exakt lösen, man erhält dabei die Eigenenergien
%
\begin{align}
  E_{\bm{k}} = \frac{\hbar^2 \bm{k}^2}{2m}.
\end{align}
%
Nehmen wir an, dass $\psi_{\bm{k}}$ Eigenfunktionen des Hamilton-Operators mit Streupotential $V(\bm{r})$ sind, dann lautet unsere Eigenwertgleichung
%
\begin{align}
  \left[ - \frac{\hbar^2}{2m} \Delta  + V(\bm{r}) \right] \psi_{\bm{k}} = E_{\bm{k}} \psi_{\bm{k}} .
  \label{eigenwertgleichung}
\end{align}
%
Statt \eqref{ebene welle entwicklung} nach ebenen Wellen zu entwicklen, können wir $\psi_0(\bm{r},t_0)$ auch nach Eigenfunktionen der Lösung von \eqref{eigenwertgleichung} entwickeln
%
\begin{align}
  \psi_0(\bm{r},t_0) = \int \; \frac{\diff^3 k}{(2\pi)^3} \, \psi_{\bm{k}} \, A_{\bm{k}}  .
 \label{entwicklung in eigenfunktionen} 
\end{align}
%
Dabei sind die Koeffizienten $A_{\bm{k}}$ noch unbestimmt und charakterisieren später das Störpotential. Aus der Schrödingergleichung erhalten wir die Zeitentwicklung unserer Wellenfuktion \eqref{entwicklung in eigenfunktionen} 
%
\begin{align}
  \begin{aligned}
    \ii \hbar \; \partial_t \; \psi(\bm{r},t) &= H \; \psi(\bm{r},t)  \\
    \ii \hbar \; \partial_t \; \psi(\bm{r},t) &= E_{\bm{k}} \; \psi(\bm{r},t)  \\
    \psi(\bm{r},t) &= \ee^{- \ii E_{\bm{k}} (t-t_0)/\hbar} \; \psi_0(\bm{r},t_0)  \\
    \psi(\bm{r},t) &=  \int \; \frac{\diff^3 k}{(2\pi)^3} \, \psi_{\bm{k}} \, A_{\bm{k}}  \; \ee^{- \ii E_{\bm{k}} (t-t_0)/\hbar} 
  \end{aligned}
  \label{loesung SGL}
\end{align}
%
Unser Ziel ist es nun $\psi_{\bm{k}}(\bm{r})$ allgemein zu bestimmen, dazu betrachten wir erneut \eqref{eigenwertgleichung} und schreiben diese um in
%
\begin{align}
  (\Delta + k^2) \; \psi_{\bm{k}}(\bm{r}) = \frac{2m}{\hbar^2} \;V(\bm{r}) \; \psi_{\bm{k}}(\bm{r}) .
\end{align}
%
Diese Differentialgleichung ist eine Wellengleichung mit Inhomogenität. Die Lösung eines solchen Problemes geschieht mit Hilfe der Greenschen Funktion, welche uns erlaubt die Wellenfunktion in einen homogenen Teil und einen inhomgenen Teil zu separieren.
%
\begin{align}
  \phi(x) = \phi_0(x) + \int \; G(x,x') f(x') \diff x'
  \label{greensche Funktion}
\end{align}
%
Dabei ist $\phi_0$ die allgemeine homogene Lösung des Problemes und $f(x)$ die Inhomogenität. Es bleibt noch die Greensche Funktion $G(x,x')$ zu bestimmen. In der Streutheorie bestimmen wir diese Funktion durch die Bedingung
%
\begin{align}
  (\Delta + k^2) G(\bm{r} - \bm{r}') = \delta(\bm{r} - \bm{r}')
  \label{greensche Funktion2}
\end{align}
%
Durch Transformation in den Fourierraum ergibt sich die Bestimmungsgleichung 
%
\begin{align}
  \tilde{G}(\bm{q}) = \int \; \diff^3y \; e^{- \ii \bm{q} \cdot \bm{y}} \, G(\bm{y}) . 
  \label{fouriertrafo}
\end{align}
% 
Wobei zur Vereinfachung die Substitution $\bm{r} - \bm{r}' = \bm{y}$ verwendet wurde. Einsetzen von \eqref{fouriertrafo} in \eqref{greensche Funktion2} liefert
%
\begin{align}
  \Delta \; \left( \int \; \diff^3y \; e^{- \ii \bm{q} \cdot \bm{y}} \, G(\bm{y}) \right)+ k^2 \int \; \diff^3y \; e^{- \ii \bm{q} \cdot \bm{y}} \, G(\bm{y}) = \int \; \diff^3y \; e^{- \ii \bm{q} \cdot \bm{y}} \, \delta(\bm{y}) . 
\end{align}
%  
Ausführen der Ableitung im ersten Term nach $\bm{y}$ führt auf 
%
\begin{align}
  (k^2 -q^2) \tilde{G}(\bm{q}) = 1
  \label{erste loesung der greenschen Funktion}
\end{align}
%
Die Rücktransformation aus \eqref{fouriertrafo} lautet
%
\begin{align}
  G(\bm{y}) =  \int \; \diff^3q \; e^{ \ii \bm{q} \cdot \bm{y}} \, \tilde{G}(\bm{q}) . 
  \label{ruecktrafo}
\end{align}
%
Das Ergebnis aus \eqref{erste loesung der greenschen Funktion} umgeformt und in die Rücktransformation \eqref{ruecktrafo} eingesetzt ergibt
%
\begin{align}
   G(\bm{y}) =  \int \; \diff^3q \; e^{ \ii \bm{q} \cdot \bm{y}} \, \frac{1}{k^2-q^2} 
\end{align}
%
Dieses Integral enthält Polstellen und existiert daher bei $q = \pm k$ nicht. Um dennoch einen analytischen Ausdruck zu erhalten verschieben wir den Nenner um ein infinitesimal kleines Wegelement $\varepsilon$ in der imaginären Ebene. Wir erhalten dann komplexe Polstellen und können den Residuensatz anwenden. Je nachdem ob man die Pole nach oben oder noch unten verschiebt erhält man als Lösung die retardierte ($\varepsilon >0$), oder die avancierte ($\varepsilon < 0$) Greensfunktion. Wir betrachten im folgenden nur den Fall der retardierten Greensfunktion.
%
\begin{figure}
  \centering
  \begin{tikzpicture}[gfx]
    \draw[->]  (0, 0) -- ( 0,5);

    \draw[->]  (-4, 1) -- ( -2,1);
    \draw[->]  (-2, 1) -- ( 0.3,1);
    \draw[->]  (0.3, 1) -- ( 2,1);
    \draw[->]  (0.3, 1) -- ( 4,1);

    \node at (0, 5.3) {Im $q$};
    \draw (-1.2,1) node[dot,label={270:$-k$}] {};
    \draw (0.8,1) node[dot,label={90:$+k$}] {};
    \node at (4.4, 1) {Re $q$};

    \draw[->,dashed]  (2.6,1) arc (0:70:2.6);
    \draw[->,dashed]  (2.6,1) arc (0:140:2.6);
    \draw[dashed]  (2.6,1) arc (0:180:2.6);
    \draw (-1,1) arc (0:180:0.2);
    \draw (0.6,1) arc (180:360:0.2);

  \end{tikzpicture}
  \caption{Verschiebung der Pole in der komplexen $q$-Ebene}
\end{figure}
%
Das Integral besitzt dann die Form
%
\begin{align}
  G(\bm{y}) =  - \lim_{\varepsilon \rightarrow 0} \; \int \; \diff^3q \; e^{ \ii \bm{q} \cdot \bm{y}} \, \frac{1}{k^2-q^2- \ii \varepsilon} 
  \label{Integral}
\end{align}
%
Die Polstellen des Nenners liegen bei $ q = \frac{k - \ii \varepsilon}{2}$. Integrieren wir den Winkelanteil in \eqref{Integral} aus, indem wir den Richtungsvektor $\bm{y}$ in die sphärische $z$-Richtung legen, d.h. $\bm{y} = r \bm{e}_z$, erhalten wir
%
\begin{align}
  \begin{aligned}
    G(\bm{y}) &=  - \frac{1}{8 \pi^3} \; \lim_{\varepsilon \rightarrow 0} \; \int_{0}^{2\pi} \; \int_{-\pi}^{\pi} \; \int_{0}^{\infty} \;q^2 \, \sin(\vartheta) \;  \frac{e^{ \ii q r \cos(\vartheta)}}{q^2-k^2- \ii \varepsilon} \; \diff \varphi \; \diff \vartheta \; \diff q \\
    G(\bm{y}) &=  - \frac{1}{4 \pi^2} \; \lim_{\varepsilon \rightarrow 0} \; \int_{-\pi}^{\pi} \; \int_{0}^{\infty} \; q^2 \, \sin(\vartheta) \;   \frac{e^{ \ii q r \cos(\vartheta)}}{q^2-k^2- \ii \varepsilon} \; \diff \vartheta \; \diff q \\
    G(\bm{y}) &=  - \frac{\ii}{4 \pi^2 r} \; \lim_{\varepsilon \rightarrow 0} \; \int_{ \ii q r}^{-\ii q r} \; \int_{0}^{\infty} \; q \;   \frac{e^{u}}{q^2-k^2- \ii \varepsilon} \; \diff u \; \diff q \\    
    G(\bm{y}) &=  - \frac{1}{4 \ii \pi^2 r} \; \lim_{\varepsilon \rightarrow 0} \; \int_{0}^{\infty}  \;   \frac{q}{q^2-k^2- \ii \varepsilon} \left(  \ee^{\ii q r} - \ee^{-\ii q r} \right)  \; \diff q 
\intertext{Substitution von $q \rightarrow -q$ im hinteren Term führt auf}
G(\bm{y}) &=  - \frac{1}{4 \ii \pi^2 r} \; \lim_{\varepsilon \rightarrow 0} \; \int_{-\infty}^{\infty}  \;   \frac{q \; \ee^{\ii q r}}{q^2-k^2- \ii \varepsilon}      \; \diff q 
 \end{aligned}
   \label{integral vor red}
\end{align}
% 
Wir können nun den Residuensatz anwenden
%
\begin{align}
  \text{Res} = \frac{f(q)}{f'(q)}_{\big|_{z_0}}
\end{align}
%
Dabei ist $z_0$ die Polstelle $\frac{k - \ii \varepsilon}{2}$. Unser Residuum lautet also
%
\begin{align}
  \begin{aligned}
    \text{Res} &= - \frac{1}{4 \ii \pi^2 r} \; \lim_{\varepsilon \rightarrow 0} \; \frac{q \; \ee^{\ii q r}}{2 q}_{\big|_{q = \frac{k - \ii \varepsilon}{2}}} \\
    &=  -\frac{1}{4 \ii \pi^2 r} \;\lim_{\varepsilon \rightarrow 0} \; \frac{1 }{2} \; \ee^{\ii r \frac{k - \ii \varepsilon}{2}}\\
    &=  -\frac{1}{4 \ii \pi^2 r} \frac{\ee^{\ii k r} }{2} 
  \end{aligned}
\end{align}
%
Das Ergebnis des Integrals \eqref{integral vor red} erhalten wir durch Multiplikation von $2 \pi  \ii$ mit seinem Residuum. Das heißt unsere retardierte Greensfunktion ist gegeben durch
%
\begin{align}
  \begin{aligned}
    G(\bm{y}) &= - 2 \pi  \ii \; \frac{1}{4 \ii \pi^2 r} \frac{\ee^{\ii k r} }{2} \\
    G(\bm{y}) &= - \frac{\ee^{\ii k r}}{4 \pi r} \\
    G(\bm{r} - \bm{r}') &= - \frac{\ee^{\ii k \left|\bm{r} - \bm{r}'\right|}}{4 \pi \left|\bm{r} - \bm{r}'\right|} \\
  \end{aligned}
  \label{endergebnis greensfunktion}
\end{align}
%
Zurück zu unserem eigentlichen Streuproblem. Die homogene Lösung wird beschrieben durch ebene Wellen und mit Hilfe von \eqref{endergebnis greensfunktion} lässt sich unsere Wellenfunktion angeben
%
\begin{align}
  \psi_{\bm{k}} = \ee^{\ii \bm{k} \cdot \bm{r}}  - \frac{m}{2\pi \hbar^2} \int \;  \frac{\ee^{\ii k \left|\bm{r} - \bm{r}'\right|}}{ \left|\bm{r} - \bm{r}'\right|} \; V(\bm{r}') \, \psi_{\bm{k}'}   \, \diff^3 \bm{r} 
  \label{hallo}
\end{align}
%
Im allgemeinen sind die Streuer weit entfernt von den Detektoren, d.h. $|\bm{r}| \gg |\bm{r}'|$. Damit lässt sich folgende Entwicklung legitimieren.
%
\begin{align}
  k \left|\bm{r} - \bm{r}'\right| &=  k \sqrt{ \bm{r}^2 - 2 \bm{r} \bm{r}' + \bm{r}'^2} \\
  & \approx k r - k \frac{\bm{r}}{r} \, \bm{r}' = k r - \bm{k}' \, \bm{r}'
\end{align}
%
Wobei wir die Definition $\bm{k}' = k \frac{\bm{r}}{r}$ verwendet haben. Gleichung \eqref{hallo} kann unter der Abkürzung der Streuamplitude 
%
\begin{align}
  f_{\bm{k}} (\vartheta,\varphi) = - \frac{m}{2 \pi \hbar^2} \, \int \, V(\bm{r}') \, \psi_{\bm{k}'} \, \diff^3 \bm{r} ,
\end{align}
%
in weiter Entfernung vom Streuer beschrieben werden als
%
\begin{align}
  \psi_{\bm{k}} = \ee^{\ii \bm{k} \cdot \bm{r}} + \frac{\ee^{\ii k r}}{r} f_{\bm{k}} (\vartheta,\varphi) .
  \label{final solution}
\end{align}
%
Im Folgenden wird die Zeitentwicklung der Streuwelle beschrieben, dazu verwenden wir \eqref{final solution}  und setzen unsere bekannte Form der Zeitabhängigkeit aus \eqref{loesung SGL} ein.
%
\begin{align}
  \psi(\bm{r},t) = \psi_0(\bm{r},t) + \int \; \frac{\diff^3 k}{(2\pi)^3} A_{\bm{k}} \, \frac{\ee^{\ii (kr - E_{\bm{k}} (t-t_0))/\hbar}}{r} \, f_{\bm{k}} (\vartheta,\varphi)
\end{align}
%
Mit
%
\begin{align}
  \psi_0(\bm{r},t) = \int \; \frac{\diff^3 k}{(2\pi)^3} A_{\bm{k}} \,\ee^{\ii \bm{k}\bm{r} - \ii E_{\bm{k}} (t-t_0))/\hbar} .
\end{align}
%
\subsection*{Partialwellen}
%
Wir beschränken uns nun auf den Spezialfall eines radialsymmetrischen Potentiales. Das heißt $V(\bm{r}) = V(r)$. Unter dieser Vorraussetzung an unser Streupotential entwickeln wir \eqref{final solution} nach Kugelflächenfunktionen. Ebene Wellen können immer in Kugelflächenfunktionen entwickelt werden, da die Lösungen der Schrödingergleichung eines freien Teilchens in sphärischen Koordinaten gegeben ist durch
%
\begin{align}
  \psi_{\bm{k}}(\bm{r}) = \sum_{l=0}^{\infty} \, c_{l,m}(\bm{k}) \, j_l(kr) \, Y_{l,m} .
  \label{loesung SGL sphaerisch}
\end{align}
%
Da wir wissen, dass Ebene Wellen auch Lösungen von freien Teilchen sind, machen wir den Ansatz
%
\begin{align}
  \ee^{\ii \bm{k} \cdot \bm{r}}= \sum_{l=0}^{\infty} \, \sum_{m=-l}^{m=l} \,c_{l,m}(\bm{k}) \, j_l(kr) \, Y_{l,m}
  \label{ansatz sphaerisch}
\end{align}
%
Dabei beschreiben $j_l(kr)$ die Besselfunktionen. Zu bestimmen sind nun noch die unbekannten Koeffizienten $c_{l,m}(\bm{k})$. Da es sich um spährische Koordinaten handelt, können wir den $\bm{k}$-Vektor in die $z$-Richtung legen. 
\begin{figure}
  \centering
  \begin{tikzpicture}[gfx]
    
    \foreach \i in {1,...,9}   {
      \draw (\i*0.3-3,0)  -- (\i*0.3-3,1.5);
    }
    \foreach \i in {1,...,6}   {
      \draw[thin]  (\i*0.3+2,0)  -- (\i*0.3+2,1.5);
    }  
    \draw[->] (-2.7,0.75) -- (-1,0.75) ;
    \node at (-1.95,0.5) {$\bm{k}$};
    \draw[->] (1,0.75) -- (4.2,0.75) ;
    \node at (4.1,0.5) {$z$};
    \draw[->] (1,0.75) -- (2.2,2.0) ;
    \draw (1.0,0.75) node[dot] {};
    \draw[very thin]  (1.55,0.75) arc (0:360:0.6);  
    \draw[very thin]  (1.95,0.75) arc (0:360:1.0);  
    \draw[densely dashed]  (2.15,0.75) arc (0:360:1.2);  
    \draw[densely dashed]  (2.45,0.75) arc (0:360:1.5);  
    \node at (1.3,0.9) {$\vartheta$};
  \end{tikzpicture}
  \caption{Streuung Ebener Wellen an einem Zentrum}
\end{figure}
Das heißt der Exponent der linken Seite wird zu $\bm{k} \cdot \bm{r} = k r \cos(\vartheta)$ was uns eine $\varphi$ unabhänigkeit liefert. Da nur die Kugelflächenfunktionen mit $m=0$ unabhängig vom Azimutalwinkel sind, können wir die zweite Summe in \eqref{ansatz sphaerisch} eingrenzen. Zudem lassen sich dieKugelflächenfunktionen mit $m=0$ auch durch die Legendre-Polynome ausdrücken
%




\begin{align}
  Y_{1,l} = \left( \frac{2l+1}{4 \pi}\right)^{1/2} \, P_l(\cos(\vartheta))
  \label{kugel m0}
\end{align}
%
Unser Problem redzuiert sich auf die Gleichung
%
\begin{align}
  \ee^{\ii k r \cos(\vartheta)} = \sum_{l=0}^{\infty} \; \left( \frac{2l+1}{4 \pi}\right)^{1/2} \, A_l \, j_l(kr) \, P_l(\cos(\vartheta))
\end{align}
%
Unter Ausnutzung der Orthogonalitätsbedingung der Legendre-Polynome
%
\begin{align}
  \int_{0}^{\pi} \, \diff \vartheta P_l(\cos(\vartheta)) \, P_{l'}(\cos(\vartheta)) = \frac{2 \delta_{l,l'}}{2l+1}
  \label{orthogonal}
\end{align}
%
ergibt sich nach Multiplikation von $ P_l(\cos(\vartheta)) $ und Integration über $\vartheta$
%
\begin{align}
  \begin{aligned}
    Al \, j_l(kr) &= \frac{\left[ 4 \pi (2l+1) \right]^{1/2}}{2} \; \int_{0}^{\pi} \, \diff \vartheta  \, P_l(\cos(\vartheta)) \, e^{\ii k r \cos(\vartheta)} \\
    Al \, j_l(kr) &= \frac{\left[ 4 \pi (2l+1) \right]^{1/2}}{2} \; \int_{-1}^{1} \, \diff z \, P_l(z) \, e^{\ii k r z}
  \end{aligned}
\end{align}
%
Für den Fall $m \le 0$ lassen sich die Legendre-Polynome auch Umschreiben
%
\begin{align}
  P_l(x) = \frac{1}{2^l l!} \, \frac{\diff^l}{\diff x^l} \, (x^2-1)^l
  \label{andere bedingung}
\end{align}
%
Durch mehrfacher Verwendung der Orthogonalrelation \eqref{orthogonal} und \eqref{andere bedingung} erhalten wir
%
\begin{align}
  \begin{aligned}
    \int_{-1}^{1} \, \diff z \, P_l(z) \, e^{\ii k r z} &=  \int_{-1}^{1} \, \diff z \, P_l(z) \, \left[ \sum_{l=0}^{\infty} \; \frac{(\ii k r z)^l}{l!} \right] \\
    &= (\ii k r)^l \frac{2^l l!}{(2l)!} \, \int_{-1}^{1} \, \diff z \, P_l(z) P_l(z) + O \left[ (kr)^{l+1} \right]
  \end{aligned}
\end{align}
%
Auf der linken Seite müssen wir die Bessel-Funtkion für kleine $r$ nähern. Diese verhält sich im Grenzfall wie folgt
%
\begin{align}
  \lim_{x \rightarrow 0} j_l(x) = \frac{x^l}{1 \cdot 2 \cdot 3 \dots (2l+1)} .
\end{align}
%
Setzen wir beide Seiten gleich, unter der Näherung kleiner $r$ erhalten wir, einen Ausdruck für die Koeffizienten $A_l$
%
\begin{align}
  \begin{aligned}
  A_l \, \frac{2^l l!}{(2l+1)!}  (kr)^l &= (\ii k r)^l \frac{2^l l!}{(2l)!} \, \int_{-1}^{1} \, \diff z \, P_l(z) P_l(z) \\
  A_l &= \ii^l \left[ 4\pi (2l+1)\right]^{1/2} .
  \end{aligned}
\end{align}
%
Unsere Reihenentwicklung, auch Parialwellenentwicklung genannt, lautet somit 
%
\begin{align}
  \ee^{\ii \bm{k} \cdot \bm{r}} = \sum_{l=0}^{\infty} \, \ii^l (2l+1) \, j_l(kr) \, P_l(\cos(\vartheta)) .
  \label{partialwellenentwicklung}
\end{align}
%
Außerdem erhalten wir zusätzlich die Integraldarstellung der Besselfunktionen
%
\begin{align}
  j_l(x) = \frac{(-\ii)^l}{2} \, \int_{-1}^{1} \, \diff z P_l(z) \, \ee^{\ii x z} .
  \label{integral bessel}
\end{align}
%
Da unsere Entwicklung der Ebenen Welle, unter der Vorraussetzung, dass sich die einfallende Welle in $z$-Richtugn ausbreitet, unabhängig vom Azimutalwinkel ist, muss auch die Streuamplitude invariant unter einer Drehung um die $z$-Achse sein. Es muss also gelten
%
\begin{align}
  f_{\bm{k}} (\vartheta,\varphi) = f_{\bm{k}} (\vartheta) =  \sum_{l=0}^{\infty} \,  (2l+1) \, f_l \, P_l(\cos(\vartheta)) .
\end{align}
%
Die Koeffizienten $f_l$ werden oft auch Partialwellenamplituden genannt. Unter all diesen Näherungen lässt sich unsere Wellenfunktion beschreiben durch
%
\begin{align}
  \psi_{\bm{k}}(\bm{r}) = \sum_{l=0}^{\infty} \, \frac{(2l+1)}{kr} \, P_l(\cos(\vartheta)) \left[
    \frac{\ii^l}{2 \ii} \left( \ee^{\ii (kr - l \frac{\pi}{2})}  - \ee^{- \ii (kr - l \frac{\pi}{2})}  \right) 
    + k f_l \, \ee^{\ii k r}
  \right] .
  \label{wellenfunktion lang}
\end{align}
%
Für ein rotationssymmetrisches Potential findet sich, wie im bekannten Beispiel des Wasserstoffatomes, ein Separationsansatz. Die Lösung besteht dann aus den Kugelflächenfunktionen und einem Radialteil
%
\begin{align}
  \psi = R_l(r) Y_{l,m}(\vartheta,\varphi) .
  \label{seperationsansatz}
\end{align}
%
Für beliebiges Potential $V(r)$ lautet die Differentialgleichung des Radialteils
%
\begin{align}
  \left[ \frac{\diff^2}{\diff r^2} + k^2 - \frac{l(l+1)}{r^2}   \right] r R_l(r) = \frac{2m}{\hbar^2} V(r) R_l(r) .
  \label{DGL radialteil}
\end{align}
%
Wobei wir diese Gleichung auch Umformen können
%
\begin{align}
    \left[ \frac{\diff^2}{\diff r^2}  -V_{eff}(r)   \right] r R_l(r) = -k^2 R_l(r) .
  \label{veff dgl}
\end{align}
%
Dabei haben wir das Effektive Potential eingeführt, welches die Form
%
\begin{align}
  V_{eff}(r) = \frac{l(l+1)}{r^2} + \frac{2m}{\hbar^2 r} V(r)
\end{align}
%
annimmt. Ersichtlich ist, dass das Effektive-Potential stark von der Drehimpulsquantenzahl $l$ abhängt. Man spricht hier auch von der sog. Zentrifugalbarriere. Für die $S$-Wellenstreuung ist $l=0$ und es gilt
\[V_{eff} \propto V(r)\]
%
Angenommen wir kennen die Lösung aus \eqref{DGL radialteil} für unsere Radialgleichung, so können wir unsere stationäre Wellenfunktion nach diesen Radialfunktionen und den Kugelflächenfunktionen entwickeln
%
\begin{align}
  \psi_{\bm{k}}(\bm{r}) = \sum_{l=0}^{\infty} \; \ii^l (2l+1) R_l(r) P_l(\cos(\vartheta))
  \label{stationare loesung}
\end{align}
%
Für den Fall, großer Entfernung zum Streuer, lässt sich das Potential aus \eqref{DGL radialteil} mit $V(r) =0$ annähern. Da Streupotentiale zumeist die Form
%
\begin{align}
  V(r) \propto \frac{1}{r^u} \qquad u \ge 1
\end{align}
%
annehmen. Für den Fall weiter Entfernung lautet die Lösung der Radialgleichung
%
\begin{align}
  R_l(r) = B_l \left( h_l^{(2)}(kr) + S_l(E) \right) \, h_l^{(1)}(kr)
  \label{loesung radialgleichung}
\end{align}
%
Die Lösung ist gegeben durch eine Summe aus spährischen Hankelfunktionen $h_l^{(n)}$, auf die hier nicht weiter eingegangen wird. Die wichtige Information ist ihr asymptotisches Verhalten für große Abstände $r$. Hierfür gelten die folgenden Beziehungen
%
\begin{align}
   h_l^{(1)}(kr) \propto \frac{-\ii \, \ee^{\ii(kr-l\pi}}{kr} \qquad
   h_l^{(2)}(kr) \propto \frac{\ii \, \ee^{-\ii(kr-l\pi}}{kr} .
   \label{henkel}
\end{align}
%
Die erste Hankelfunktion entspricht einer einlaufenden, die zweite einer auslaufenden Kugelwelle. Durch Gleichsetzen von  \eqref{loesung radialgleichung} und \eqref{wellenfunktion lang} erhält man Aufschluss über den Koeffizienten $B_l$ 
%
\begin{align}
  B_l = \frac{1}{2}
  \label{Bl}
\end{align}
% 
Der noch zu Bestimmende Koeffizient $S_l(E)$ kann im Rahmen der allgemeinen Streutheorie durch Bestimmung der Eigenwerte der Streumatrix $S$ bestimmt werden. Wir können ihn jedoch auch anders bestimmen. Dazu betrachten wir die Erhaltung des Wahrscheinlichkeitsstromes, denn klar ist, dass die Potentialstreuung elastisch ist, d.h. jedes einfallende Teilchen muss auch wieder herauskommen. Jede einzelne Partialwelle muss also die Eigenschaft aufzeigen, dass seine radiale-Wahrscheinlichkeitsstromdichte $j_r =0$ sein muss. Anders gesprochen, in einer fiktiven Kugelschale mit dem Radius $R$ müssen genauso viele Teilchen einlaufen wie auslaufen. Dies führt auf eine Unitarität, das heißt die Summe der Eigenwerte aus der Streumatrix müssen $|1|$ ergeben. Was unseren Koeffizienten an die Bedingung
$|S_l(E)| =1$ kettet. Diese Forderung lässt sich auch aus der Definition des Wahrscheinlichkeitsstromes herleiten.
%
\begin{align}
  \begin{aligned}
    j_r &= \frac{\hbar}{m} \, Im\left(R_l^* \frac{\partial}{\partial_r} \right) \\
    &= \frac{\hbar k}{m} \Im\left(h_lh_l*' + |S_l(e)|^2 h_l^* h_l' + 2 Re(h_lS_lh_l'\right) \\
    &\approx - \frac{\hbar}{mkr^2} (1-|S_l(e)|^2)
  \end{aligned}
  \label{stromdichte}
\end{align}
%
Durch Ausnutzung von \eqref{henkel} und vernachlässigung von $|P_l(cos(\vartheta))|^2$. Unser Koeffizient lautet nun trivialerweise
%
\begin{align}
  S_l(E) = \ee^{2 \ii \delta_l(E)}
  \label{endloesung koeffizient}
\end{align}
% 
Wobei wir problemlos $S_l(E) = S_l(k)$ schreiben können, da die Energie direkt mit $k$ in Verbindung steht. Unsere Lösung der Radialgleichung ist damit gegeben durch
%
\begin{align}
  R_l(r) = \frac{1}{2} (h_l^{(2)}(kr) + \ee^{2 \ii \delta_l(E)}) \, h_l^{(1)}(kr)
  \label{loesung radial}
\end{align}
%
Verwenden wir nun widerum das asymptotische Verhalten der Hankelfunktionen aus \eqref{henkel} und setzen unsere Radiallösung in \eqref{stationare loesung} ein, so ergibt sich
%
\begin{align}
  \psi_{\bm{k}} \approx \sum_{l=0}^{\infty} \; P_l(\cos(\vartheta)) \, \frac{\ii^l (2l+1)}{2 \ii kr} \left( \ee^{\ii (kr - l \frac{\pi}{2}+2\delta_l)} - \ee^{-\ii (kr - l \frac{\pi}{2})}   \right) . 
  \label{endloesung}
\end{align}
%
Ein letzter Koeffizientenvergleich mit  \eqref{wellenfunktion lang} führt uns auf die Partialwellenamplituden
%
\begin{align}
  f_l(\vartheta) = \frac{\ee^{2 \ii \delta_l} -1 }{2 \ii k} = \frac{\ee^{\ii \delta_l} \, \sin(\delta_l)}{k}
  \label{partialwellenamplituden}
\end{align}
%
und damit auf die endgültige Streuamplitude
%
\begin{align}
  f_k(\vartheta) = \frac{1}{k} \, \sum_{l=0}^{\infty} \; (2l+1) \ee^{\ii \delta_l} \, \sin(\delta_l) \, P_l(cos(\vartheta))
  \label{streuamplitude}
\end{align}
%
Die Physikalische Bedeutung von $\delta_l$ ist dabei schnell erklärt, sie beschreibt die Phasenverschiebung der gestreuten Welle zur Situation einer auslaufenden Welle, welche nicht gestreut wird.
%
\subsection*{Differentieller Wirkunsquerschnitt}
%
Im vorherigen Abschnitt haben wir mit vielen Näherungen und unter viel Aufwand einen Ausdruck der Streuamplitude hergeleitet, doch wozu benötigen wir diese überhaupt? Dazu machen wir uns zunächst mit dem differentiellen Wirkungsquerschnitt vertraut. Dieser gibt an, wie viele Teilchen in ein Winkelelement $\diff \Omega$ um $\Omega$ gestreut werden. Oder anders ausgedrückt, wie ist das Verhältnis aller einfallenden Teilchen zu den ausfallenden Teilchen in einem bestimmten Raumbereich,
%
\begin{align}
  \frac{\diff \sigma}{\diff \Omega} = \frac{\diff N(\Omega)}{N_{ein} \diff \Omega} .
  \label{diff wirkunsquerschnitt}
\end{align}
%
Mit der allgemeinen Definition der Stromdichte 
%
\begin{align}
  \bm{j} = \frac{\hbar}{2 m \ii} (\psi^* \Delta \psi - \psi \Delta \psi^*) \approx \frac{\hbar \bm{k}_0}{m} |\psi(\bm{r},t)|^2
  \label{allgemeine stromdichte}
\end{align}
%
Lassen sich die einfallenden und ausfallen Teilchen wie folgt ausdrücken
%
\begin{align}
  N_{ein} = \int \, \diff t \, j_{ein} \qquad \diff N(\Omega) = \int \, \diff t j_r r^2 \diff \Omega
  \label{einfallen und ausfallen}
\end{align}
%
Mit der Näherung aus \eqref{allgemeine stromdichte} erhalten wir für die einfallenden Teilchenzahl
%
\begin{align}
  N_{ein} = \frac{\hbar k_0}{m} \, \int_{-\infty}^{\infty} \, \diff t | \psi(\bm{r},t)|^2
  \label{einfallend}
\end{align}
%
Um die auslaufende Teilchenzahl zu bestimmen betrachten wir zuerst einmal die Nebenrechnung
%
\begin{align}
  \begin{aligned}
    \frac{\partial}{\partial_r} \, \psi_0 &= \frac{\partial}{\partial_r} \, \int \; \frac{\diff^3 k}{(2\pi)^3} \, \ee^{\ii \bm{k} \cdot \bm{k}_0 r} \, a_{\bm{k}} \, \ee^{- \ii E_{\bm{k}} (t-t_0)/\hbar} \\
    &= \ii k_0 \psi_0
  \end{aligned}
\end{align}
%
Es wurde hierbei die allgemeine Streuwellenfunktion aus  \eqref{final solution} verwendet und die Ebenen-Wellen durch die Entwicklung aus \eqref{ebene welle entwicklung} ersetzt. Für die radiale Stromdichte folgt nun
%
\begin{align}
  j_r = \frac{\hbar}{m} Im\left(  \frac{f^*}{r} \psi_0^* \, \frac{\partial}{\partial_r} \, \frac{f}{r} \, \psi_0  \right) = \frac{\hbar k_0}{m} \, \frac{|f_{k_o}|^2}{r^2} \, |\psi_0|^2 
  \label{radialee stromdichte}
\end{align}
%
und damit
%
\begin{align}
  \diff N(\Omega) = \int_{-\infty}^{\infty} \, \diff t j_r r^2 \diff \Omega 
  = |f_{k_o}|^2 \, \diff \Omega \, \frac{\hbar k_0}{m} \, \int_{-\infty}^{\infty} \, \diff t |\psi_{0,r}|^2
\end{align}
%
Aus \eqref{diff wirkunsquerschnitt} erhalten wir dann einen Ausdruck des differentiellen Wirkungsquerschnitts
%
\begin{align}
  \begin{aligned}
     \frac{\diff \sigma}{\diff \Omega} &= \frac{\diff N(\Omega)}{N_{ein} \diff \Omega} \\
     &= \frac{ |f_{k_o}|^2 \, \diff \Omega \, \frac{\hbar k_0}{m} \, \int_{-\infty}^{\infty} \, \diff t |\psi_{0,r}|^2  }{ \frac{\hbar k_0}{m} \, \int_{-\infty}^{\infty} \, \diff t |\psi_{0,quelle}|^2  \, \diff \Omega} \\
&= |f_{k_0}|^2
  \end{aligned}
\end{align}
%
Es wurde hier jedoch angenommen, dass sich die Breite des Wellenpaketes sich nicht mit dem Abstand von der Quelle ändert, anders gesprochen
%
\[|\psi_{0,quelle}|^2 =  |\psi_{0,r}|^2 \] 
%
Den totalen Streuquerschnitt, bzw. der gesamte Wirkungsquerschnitt ensteht durch Integration über $\diff \Omega$
%
\begin{align}
  \sigma = \int \, \diff \Omega |f_{k_0}|^2
  \label{gesamt wirkunsquerschnitt}
\end{align}
%
Für unsere Streuamplitude \eqref{streuamplitude} lautet der differentielle Wirkungsquerschnitt
%
\begin{align}
  \frac{\diff \sigma}{\diff \Omega} = \frac{1}{k^2} \, \sum_{l,l'} \; (2l+1) (2l'+1) \, e^{\ii (\delta_l - \delta_{l'})} \, \sin(\delta_l) \sin(\delta_{l'}) \, P_{l}(\cos(\vartheta)) \, P_{l'}(\cos(\vartheta))
  \label{unser wirkungsquerschnitt}
\end{align}
%
Es treten also Interferenz-Beiträge der Form $\delta_l - \delta_{l'}$ auf. Im totalen Streuquerschnitt verschwinden diese jedoch.
%
\begin{align}
  \sigma = \int \, \diff \Omega \frac{\diff\sigma}{\diff \Omega}= \frac{4\pi}{k^2} \, \sum_{l=0}^{\infty} \, (2l+1) \, \sin(\delta_l)^2
  \label{unser totaler wirkungsquerschnitt}
\end{align}
%
Dies Folgt unmittelbar aus der Eigenschaft der Legendre-Polynome
%
\begin{align}
  \int \, \diff \Omega \, P_{l}(\cos(\vartheta)) \, P_{l'}(\cos(\vartheta)) = \frac{4 \pi}{2l +1} \, \delta_{l,l'} .
  \label{eigenschaft der legendre polynome}
\end{align}
%
Für die $S$-Wellenstreuung mit $l=0$ erhalten wir den maximalen Wirkunsquerschnitt 
%
\begin{align}
  \sigma_{max}(l=0) = \frac{4 \pi}{k^2} .
\end{align}
%
Der Beitrag jeder einzelnen Partialwelle in \eqref{unser totaler wirkungsquerschnitt} ist dabei $\le \frac{4\pi}{k^2}(2l+1) $, wobei das Maximum (Gleicheitszeichen) dann erreicht wird, falls $\delta_l = n + \frac{\pi}{2}$ ist. Zudem tragen in der Summe  \eqref{unser totaler wirkungsquerschnitt} nur diejenigen $l$ bei, welche die Bedingung $l \le ka$ erfüllen. Wobei $a$ die Reichweite des Potentials widerspiegelt. Für Abstände $r > a$ wirkt nur das Zentrifugalpotential $\frac{\hbar^2 l(l+1)}{2 m r^2}$. Im klassischen Sinne würde der Umkehrradius bei $r_{kl} = \frac{\sqrt{l(l+1)}}{k}$ liegen. Für Abstände die kleiner sind als der klassische Umkehrradius $r < r_{kl}$ erfährt die Wellenfunktion einen exponentiellen Abfall. Das heißt ist $r_{kl} > a$, so spührt die Wellenfunktion kein Potential. Die Bedingung für eine Streuung ist also
%
\begin{align}
  r_{kl} \le a  \qquad \sqrt{l(l+1)} \approx l \le ka
\end{align}
%
\subsection*{Optisches Theorem}
%
Aus der Gleichung der Streuamplitude \eqref{streuamplitude} bilden wir den Realteil für $\vartheta = 0$ und erhalten für den totalen Wirkungsquerschnitt
%
\begin{align}
  \sigma = \frac{4\pi}{k} \, Im(f_{\bm{k}}(0))
\end{align}
%
\subsection*{Streuphasen}
%
Im folgenden betrachten wir ein kurzreichweitiges Potential, welches für $r > a$ Null ist. Außerhalb dieses Bereiches lautet die Lösung der Radialgleichung
%
\begin{align}
  R_l^>(r) = \frac{1}{2} \left[   h_l^*(kr) + \ee^{2 \ii \delta_l} \, h_l(kr)  \right]
\end{align}
%
Dabei ist $h_l(kr)$ die erste Hankelfunktion, also $h_l^{(1)}(kr)$ und $R_l^>(r)$ beschreibt die Funktion mit dem Radius $r >a$. Über die innere Radialfunktion $R_l^<$ lässt sich ohne Wissen des Potentiales keine Aussage machen, jedoch gelten die Anschlussbedingungen
%
\begin{align}
  R_l^>(r)_{\big| r=a} &= R_l^<(r)_{\big| r=a} \label{stetigkeit}\\
  \frac{\diff}{\diff r} \,   R_l^>(r)_{\big| r=a} &= \frac{\diff}{\diff r} \, R_l^<(r)_{\big| r=a} \label{stetigkeit ableitung}
\end{align}
%
Teilt man diese Bedingungen durcheinander und setzt vorraus, dass sowohl die Ableitung, als auch die Wellenfunktion am Punkt $r=a$ endlich ist, ergibt sich
%
\begin{align}
  \left( \frac{R_l^<(r)}{\frac{\diff}{\diff r} \, R_l^<(r)} \right)_{ r=a} = \left(  \frac{R_l^>(r)}{\frac{\diff}{\diff r} \, R_l^>(r)} \right)_{ r=a} = \alpha_l 
  \label{alpha bedingung}
\end{align}
%
Für unsere Wellenfunktion führt dies nach einigen Umformungen auf den Ausdruck
%
\begin{align}
  \begin{aligned}
    \left(  \frac{\diff}{\diff r} \left[h_l^*(kr) + \ee^{2 \ii \delta_l} \, h_l(kr)  \right] \cdot \frac{1}{ h_l^*(kr) + \ee^{2 \ii \delta_l} \, h_l(kr)}  \right)_{r=a} &= \alpha \\
    \left( \frac{2 \left( \frac{\diff}{\diff r} \left[j_l(kr)\right] - \alpha_l \, j_l(kr) \right)}{\alpha_l \, h_l(kr) - \frac{\diff}{\diff r} \left[h_l(kr)\right]}\right)_{r=a}
    &= \ee^{2 \ii \delta} -1 \\
    \left(\frac{ \frac{\diff}{\diff r} \left[n_l(kr)\right] - \alpha_l \, n_l(kr)}{\frac{\diff}{\diff r} \left[j_l(kr)\right] - \alpha_l \, j_l(kr)} \right)_{r=a}
    &= \cot(\delta_l)
  \end{aligned}
  \label{lange Gleichung}
\end{align}
%
Als Anwendungsbeispiel betrachten wir eine harte Kugel mit Radius $a$. Die Wellenfunktion muss dann am Punkt $r=a$ auf Null abgefallen sein und  Gleichung \eqref{alpha bedingung} ergibt dementsprechend $\alpha_l = \infty$
%
\begin{align}
  \begin{aligned}
    \lim_{\alpha_l \rightarrow \infty} \; \left(\frac{ \frac{\diff}{\diff r} \left[n_l(kr)\right] - \alpha_l \, n_l(kr)}{\frac{\diff}{\diff r} \left[j_l(kr)\right] - \alpha_l \, j_l(kr)} \right)_{r=a}
    &= \cot(\delta_l) \\
    \frac{n_l(ka)}{j_l(ka)} = \cot(\delta_l)
  \end{aligned}
\end{align}
%
Für die $S$-Wellenstreuung setzen wir den Index der Neumann-bzw. Besselfunktionen $l=0$, was uns auf einen Ausdruck der Phasenverschiebung liefert
%
\begin{align}
  \begin{aligned}
    \frac{n_0(ka)}{j_0(ka)} &= \cot(\delta_0) \\
    \frac{\frac{\sin(ka)}{ka}}{-\frac{\cos(ka)}{ka}}  &= \cot(\delta_0) \\
   -\cot(ka) = \cot(-ka) &=\cot(\delta_0) \\
   -ka &= \delta_0
  \end{aligned}
  \label{l=0}
\end{align}
%
Für ein Abstoßendes Potential ist die Phasenverschiebung also negativ. Betrachten wir nicht den Fall der $S$-Wellenstreuung, sonder entwickeln wir \eqref{lange Gleichung} nach kleinen $k$ ergibt dies einen Ausdruck der Phasenverschiebung folgender Art
%
\begin{align}
  \tan(\delta_l) =  \frac{(2l+1)}{[(2l+1)!]^2} \, (ka)^{2l+1} \, \frac{l - a \alpha_l}{l + 1 + a \alpha_l}
  \label{kleine k naeherung}
\end{align}
%
Wir legitimieren jetzt die Aussage, dass man durch die $S$-Wellenstreuung für kleine Energie schon eine Hauptaussage tätigen kann, oder anders gesprochen, dass für kleine Energien die Zentrifugalbarriere so groß wird, dass die Wellenfunktion für $l > 0$ das Streuzentrum nicht spührt. Dafür entwickeln wir \eqref{kleine k naeherung} nocheinmal für kleine $k$ und erhalten die Information
%
\begin{align}
  \delta_l \propto k^{2l+1}
\end{align}
%
Für kleine Energien tragen wie schon erähnt nur die $S$-Wellen zur Streuung bei. Der totale Wirkungsquerschnitt lautet dabei
%
\begin{align}
  \sigma = \frac{4 \pi}{k^2} \, \sin(\delta_0)^2 = 4 \pi a^2
\end{align}
%
Dafür wurde im letzten Schritt das Ergebnis aus \eqref{l=0} und die Tatsache kleiner $k$ verwendet.
